<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>地球科學 on Indecision</title>
    <link>https://blog.garyyeap.com/zh/tags/%E5%9C%B0%E7%90%83%E7%A7%91%E5%AD%B8/</link>
    <description>Recent content in 地球科學 on Indecision</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 22 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.garyyeap.com/zh/tags/%E5%9C%B0%E7%90%83%E7%A7%91%E5%AD%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>地質學家的記時錄</title>
      <link>https://blog.garyyeap.com/zh/read/timefulness/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.garyyeap.com/zh/read/timefulness/</guid>
      <description>買的時候沒有注意到副標題，以爲是純地質學的科普書，後來才發現內容有涵蓋了氣候變遷，幸好篇幅不大，主要內容還是用地質學來訴說地球歷史
首先要說的是作者對於自己非自己專業領域感覺上有不懂裝懂的嫌疑，例如有一段：
 如今可以一笑置之的的「Y2K」危機，在千禧年之交可是有癱瘓全球電腦系統及世界經濟之虞。而危機的成因在於，一九六〇，七〇年代的程式設計師顯然真的不認爲西元二千年會有到來的這一天。
 身爲碼農的我可以負責任的說，這成因其實是一開始電腦存儲的成本很高，有點年級的應該會記得磁碟機的時代，那時候的容量還不到 1MB， 更何況一開始用兩位數年份的 1960 年代，這算是當時很明智節省資源的好做法，這些程式設計師不是不認爲西元二千年不會到來，而是不認爲自己寫的程式會活到那時候，雖然說早期的程式迭代速度沒有現代那麼快，但我也不認爲當時的程式設計師會認爲自己寫的程式可以活 30、40 年而中間不會被自己或後人修改，雖然後來存儲成本已經不是問題，但程式的迭代速度更快了，所以活不到 2000 年的思維也可以理解，只是 90 年代的時候還沒改確實是程式設計師的問題，但也不盡然全是是程式設計師的鍋，當時的年份設計往往實作在底層，就要改的牽連廣泛程度而言，我不認爲會有人願意在還沒迫切情況下要把一堆已經在運作良好的程式大規模更新，到這種地步很多時候不是負責動手的程式設計師說了算的。
另外一段：
 身處二十一世紀，如果一位受過教育的成人無法在世界地圖上辨識出各大洲，我們會大概詫異
 這作者很明顯是活在自己的學術圈同溫層裡，大家自己去問問看身邊有大學學歷的朋友，直接給個沒有任何國家名字的地圖，看有多少人辨識得出來，就連作者自己的國家美國在如今跨國飛行成本有史以來最低廉的時代，僅有 30% 的人擁有護照，更別提一輩子都沒出過自己出生州的人更不在少數。這樣的情況下有受過教育的成年人辨識不出各大洲需要感到詫異？
雖然說上述的問題幾乎都只是舉例輔助用，並不影響書中要表達的，但還是讓我對書中的內容持更保留的態度。
雖然我不是相關領域的專業，對其嚴謹程度無法做評斷，但作爲一個科普書，其敘述的方式不太會讓人覺得太硬無聊，作者在說可以跳過的第二章其實滿滿的乾貨，敘述了地質學的發展歷史，從如何認識到土地岩石從恆古以來就一直在變化，而且年齡也比一開始人們想象中還要古老，到後來檢測工具的發展，劃分地球歷史的紀元等等都有簡淺易懂的介紹。
檢定方法 看到一些發現化石之類的新聞時，常常會有人質疑這些科學家到底是怎麼知道多久以前的，會不會是在唬爛，但其實這些檢定方法是花了數十年才發展出來，有堅實嚴謹的科學根據，一開始地質學還沒發展成熟的時候，用的方法是以化石作爲指標，地層沉序跟找到的化石比對搭配來劃分紀元，但這個方法受限於到了某個深度的底層後就找不到化石，無法追溯到寒武紀以前的年代，當時有一堆比寒武紀早的岩石就被歸類到「前寒武紀」，一直到物理學發展出來的放射性元素鑑定法才有所發展。地球上有很多物質都有放射性元素，放射性元素意思是在轉變成其它元素時會釋放能量，而釋放的的速率跟母元素的剩餘量成比例，簡單來說就是可以依照該物質裡面的某些同位素的比例來推斷到底衰變了多久，可以當作天然的時鐘，各種元素都有其衰變週期，有些很短有些比地球年齡還要長，例如銣 - 87，其衰變週期是490億年，比宇宙的年齡還要長，而比較廣爲人知的碳 - 14，因爲生植物活着的時候會吸收碳 - 14，但死後就會慢慢釋出，所以只要比對已死亡的生植物體內的其他穩定的碳元素比例就可以得知其生存的年份，但碳 - 14的半衰期期只有 5 千多年，沒辦法用來測定年代大於 6 萬年的物體，所以應用在考古學上比較多，而且因爲不同年代的大氣碳含量不同，會影響到生物體內的碳含量，單純用碳 - 14的來測定的不確定性比較大，所以有發展出用樹木的年輪或珊瑚的生長帶來輔助校正，但儘管如此，碳 - 14的不確定性還是有到 5 到 10%，而且冷戰初期的核爆測試釋放出了大量的碳 - 14到大氣層，還有人類開始燃燒化石燃料後，也改變了大氣同位素的混合比例，所以通常放射性碳會以1950年前作爲分割來定年。
 註：半衰期跟衰變是不同的，書中有一段「這只代表自地球形成以來，銣 - 87 僅經過十分之一的半衰期，而且到目前爲止只有一小部分的初始銣 - 87 變成鍶 - 87」也許是我之前讀得不夠用心，也有可能是書中說明還有不夠詳盡的地方，額外上網查了一下才了解到其實半衰期的定義是「一個樣本裡面該元素衰變到剩一半」，所以當一半的銣 - 87 變成鍶 - 87 才算一次完成半衰期週期，而銣 - 87 衰變成鍶 - 87 需要 13 億年(銣鍶定年法)，至於說銣的 490 億年半衰期是怎麼算出來的書中也沒說明的樣子，稍微查了一下也不得要領T_T。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
