<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Indecision</title>
    <link>https://blog.garyyeap.com/zh/</link>
    <description>Recent content on Indecision</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Aug 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.garyyeap.com/zh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>重新理解 Event Loop</title>
      <link>https://blog.garyyeap.com/zh/code/reunderstanding-the-event-loop/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.garyyeap.com/zh/code/reunderstanding-the-event-loop/</guid>
      <description>前言 最近被問到 Microtask 和 Marcotask 時發現自己對 Event loop 的理解似乎不是很全面，找了網路上一些文章感覺講得也不是很全面，直到看到這個演講才算解惑:
  這篇文章是我的理解和整理，因爲對 W3C 原文定義理解困難，所以這理解主要來源是上面的這個影片和其他講得不是那麼全面的文章，所以不一定全對就是。
PS： 注意規範中沒有 Marcotask 這名詞，只有 Tasks，但大家好像都約定成俗的稱爲 Marcotask 作爲 Mircotask 的對比，下面跟隨習慣用 Mircotask。
Event Loop 要理解 Event loop 首先要理解的是 Javascript 是個 single thread 語言，被設計成 single thread 原因很容易理解，主要是因爲 JS 其中一個主要功能的是對 DOM 做操作，如果有其它語言經驗的話，應該可以知道有 mulit threads/processes 的語言對文件的 IO 處理有多麻煩，不了解的可以去查一下 File lock between threads and processes 關鍵字。Event loop 則是爲了在 single thread 環境下模擬多工而設計出來的解決方案， single thread 的好處是可以讓寫程式變得比較簡單，壞處是只能同時做一件事，舉例來說就像超商只有一個店員，那個店員在微波食物食物時就只能呆等無法做結帳等其它事情，你可能會想不對啊，微波時把食物放進去定好時間後可以做其它事情啊，對，想像微波食物這件事就是一個 async 如 fetch 的工作，結帳是如 DOM 操作 sync 工作， 店員還是只有一個，但透過一些合理的安排他可以做到類似多工的效果，Event loop 就是設計來這種模擬多工成爲可能。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NPM 開發測試筆記</title>
      <link>https://blog.garyyeap.com/zh/code/npm-development-test/</link>
      <pubDate>Sun, 14 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.garyyeap.com/zh/code/npm-development-test/</guid>
      <description>開發 NPM 套件時的測試方式，在開發的套件目錄下
# yarn yarn link # npm npm link 這樣會建立一個 symbolic link 到套件的所有套件的目錄，要查看的話
yarn
cd ~/.config/yarn/link npm，列出設定，找 prefix
npm config ls -l 拿到 prefix 後
cd {prefix}/lib/node_modules 在想測試該套件的應用/套件目錄下
# yarn yarn link &amp;lt;package name&amp;gt; # npm npm link &amp;lt;package name&amp;gt; 基本上就等於“安裝”完成了，可以開始測試，在開發的套件裡面做的改變會即時反應到想用來測試的應用/套件上
測試完畢後，在測試的應用/套件上“解除安裝”
# yarn yarn unlink &amp;lt;package name&amp;gt; # npm npm unlink &amp;lt;package name&amp;gt; 從 npm 主目錄上移除開發完畢的套件
# yarn yarn unlink # npm npm unlink 如果想要在 global 環境測試，可以先確認套件是不是已經在 global 目錄</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>出租大叔日記</title>
      <link>https://blog.garyyeap.com/zh/read/diary-of-uncle-for-rental/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.garyyeap.com/zh/read/diary-of-uncle-for-rental/</guid>
      <description>雖說知道這個「行業」已經許久，但一直以爲跟漫畫或遊戲看過的一樣就只是做雜事的工作，結果在誠品翻了一下後發現不是那麼回事，大家似乎都把他當成傾訴的對象XD，而且內容看起來算有趣價格也還算便宜，所以就把它買下來直接在誠品咖啡廳直接看完了，這算我第一本在同一天內做到從買+看完的書，而且還在兩小時內，相信這記錄之後應該不太好破QQ。
首先要說的是，本書的頁數和內容其實算少，就如上面說的大概兩個小時內可以看完，而內文有提到大叔在當時至少接了900多個委託，結果只生出14篇故事？然後感覺還有點硬湊頁數的感覺？可以合理懷疑這工作搞不好沒有像書中說的那麼有趣？但也有可能是作者太忙沒時間整理？
下面開始劇透區塊，不想看的可以跳過直接看再下面，但其實我覺得類似的書看原文敘述跟一些細節比較能帶出那種感覺，有無劇透感覺不是很重要就是了，所以要不要看就自己斟酌吧。
&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;劇透部分開始&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;-
書中有幾個讓我比較有印象的故事，其中一個就是序章裡老婆婆的故事，這是作者唯一提到他期待的工作，幾乎每週都固定會有一次，表面的工作就是陪她散步，但其實真正而言是陪她聊天，或者說聽她講她跟她已過世丈夫的故事，老婆婆每次講完一定會說讓我有所觸動的話：「好想再見他一面，即使投胎轉世，也要跟他在一起」，人生如果可以找到這樣的另一半，感覺就真的死而無憾了吧？
第二個是一個社會新鮮人不知道要怎麼跟前輩大叔們溝通，作者就教說大叔要的其實很簡單，就只要聽他們講話，附和就夠了，至於要怎麼開話題，聽多了就可以知道每個人的興趣的狀況，收集夠了就可以帶話題，我自己則覺得乍看之下感覺是個好技巧，但彼此興趣跟狀況不太可能一樣，硬要找資料找話題感覺也太勉強了
第三個嚴格來說不是故事，就只是遇到的委託內容讓作者想到他母親臨死前的遺言：「做自己喜歡做的事」，我媽雖然沒說出口這句話，但其實也是這樣放生我，只是我覺得比較多是她自覺沒能力去干涉吧，只好讓我自生自滅的感覺。
&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;劇透部分結束&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;-
讓我覺得作者很厲害的第一點就是，他有帶出現代年輕人的煩惱，以前他那個時代的人要做什麼可以做什麼基本都有一定的套路，而大部分人也都很認命跟着做，當然也會有不認命的，我們常看的電影或故事就是這些不認命的人用自己的人生寫出來的，到了現代講求自由發展，充滿選擇，但也造成部分甚至很多年輕人都不知道該做什麼，可以做什麼，陷入迷惘，「可以自由活着，那又如何」這其實也是一種煩惱。這讓我想起少子化議題，以台灣的統計來看，其實大部分人結婚後都至少會生一胎，至於爲什麼生育率會跌破 1 的原因主要還是很多人都無法找到另一半結婚，印象中根據統計 30 歲以上台灣人有四成以上都單身，當然這裡的單身只是不是在結婚狀態，不代表真的是單身，只是我的經驗來說，以前要找另一半結婚其實相對容易很多，非網路時代大家認識對象除了生活中會遇到的人之外就是筆友之類的，遇到的人有限，生活圈子小，認知有限，不太能突破同溫層，所以也不太能有什麼比較，大家都會比較認命，到了現在網路社群時代，有着大量的資訊，大家的認知都更廣了，選擇多了起來也更容易比較，雖然不一定能得到，但既然知道有更好的，人性就是會想要更好的，所以就找不到合適的人結婚的人就多了。關於「選擇」這件事又讓我想到有陸續在書店翻過但還沒決定要不要買來看的「選擇障礙世代」，這本書的作者給出的其中一個解法是跟在地社群或人建立關係，出租大叔的作者也提到年輕人渴望跟人溝通，但不懂怎麼建立關係，兩者剛好提到類似的論點，或許建立關係可能是突破選擇障礙的點？
回到出租大叔這份「工作」，因爲這本書出版已經是2017年了，所以在寫這篇心得的時候有稍微找過台灣這邊有沒有做起來的，結果發現好像沒有很成功的，少數找到的案例好像都是從本身的人脈開始，而且也自我受限定爲成聊天/諮詢(原作的大叔可是預設什麼都做啊，包含街上搭訕女生)，也不知道現在還有沒有持續在做，而日本方面，創始者作者本身的個人網站也上不了了，但發現居然有那種可以自己「上架」出租大叔的網站，就是有很多大叔任君挑選，只是到底熱不熱門就不知道了。剛看完書之前感覺確實很有趣，有稍微心動了一下想要把自己租出去，但現在想想這行業要做得起來大概有三個要點，一是社會治安要良好，陌生人之間才會有一定程度的信任感、二是社會要有付費買時間的概念、三是國家都市化程度要夠，越都市化寂寞/孤立人口就會越多，要多到可以養起這類行業，台灣的話大概有達到第一個條件，第二個我則很不看好，就算日本作者也被酸過不少次錢很好賺，台灣這邊人力跟時間的便宜程度就能夠看得出來，第三的話不太好說，夠不夠的數字我不太能捏XD，但結果論來看，台灣過了好幾年，也不乏嘗試者，但就是沒做起來，大概是真的沒滿足到條件吧。
最後，這心得沒提到的是，書中有不少篇幅是作者大叔自己的心路歷程，畢竟書名就有日記兩個字，內容算還好，但我實在劑不出心得，所以就這樣吧XD</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地質學家的記時錄</title>
      <link>https://blog.garyyeap.com/zh/read/timefulness/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.garyyeap.com/zh/read/timefulness/</guid>
      <description>買的時候沒有注意到副標題，以爲是純地質學的科普書，後來才發現內容有涵蓋了氣候變遷，幸好篇幅不大，主要內容還是用地質學來訴說地球歷史
首先要說的是作者對於自己非自己專業領域感覺上有不懂裝懂的嫌疑，例如有一段：
 如今可以一笑置之的的「Y2K」危機，在千禧年之交可是有癱瘓全球電腦系統及世界經濟之虞。而危機的成因在於，一九六〇，七〇年代的程式設計師顯然真的不認爲西元二千年會有到來的這一天。
 身爲碼農的我可以負責任的說，這成因其實是一開始電腦存儲的成本很高，有點年級的應該會記得磁碟機的時代，那時候的容量還不到 1MB， 更何況一開始用兩位數年份的 1960 年代，這算是當時很明智節省資源的好做法，這些程式設計師不是不認爲西元二千年不會到來，而是不認爲自己寫的程式會活到那時候，雖然說早期的程式迭代速度沒有現代那麼快，但我也不認爲當時的程式設計師會認爲自己寫的程式可以活 30、40 年而中間不會被自己或後人修改，雖然後來存儲成本已經不是問題，但程式的迭代速度更快了，所以活不到 2000 年的思維也可以理解，只是 90 年代的時候還沒改確實是程式設計師的問題，但也不盡然全是是程式設計師的鍋，當時的年份設計往往實作在底層，就要改的牽連廣泛程度而言，我不認爲會有人願意在還沒迫切情況下要把一堆已經在運作良好的程式大規模更新，到這種地步很多時候不是負責動手的程式設計師說了算的。
另外一段：
 身處二十一世紀，如果一位受過教育的成人無法在世界地圖上辨識出各大洲，我們會大概詫異
 這作者很明顯是活在自己的學術圈同溫層裡，大家自己去問問看身邊有大學學歷的朋友，直接給個沒有任何國家名字的地圖，看有多少人辨識得出來，就連作者自己的國家美國在如今跨國飛行成本有史以來最低廉的時代，僅有 30% 的人擁有護照，更別提一輩子都沒出過自己出生州的人更不在少數。這樣的情況下有受過教育的成年人辨識不出各大洲需要感到詫異？
雖然說上述的問題幾乎都只是舉例輔助用，並不影響書中要表達的，但還是讓我對書中的內容持更保留的態度。
雖然我不是相關領域的專業，對其嚴謹程度無法做評斷，但作爲一個科普書，其敘述的方式不太會讓人覺得太硬無聊，作者在說可以跳過的第二章其實滿滿的乾貨，敘述了地質學的發展歷史，從如何認識到土地岩石從恆古以來就一直在變化，而且年齡也比一開始人們想象中還要古老，到後來檢測工具的發展，劃分地球歷史的紀元等等都有簡淺易懂的介紹。
檢定方法 看到一些發現化石之類的新聞時，常常會有人質疑這些科學家到底是怎麼知道多久以前的，會不會是在唬爛，但其實這些檢定方法是花了數十年才發展出來，有堅實嚴謹的科學根據，一開始地質學還沒發展成熟的時候，用的方法是以化石作爲指標，地層沉序跟找到的化石比對搭配來劃分紀元，但這個方法受限於到了某個深度的底層後就找不到化石，無法追溯到寒武紀以前的年代，當時有一堆比寒武紀早的岩石就被歸類到「前寒武紀」，一直到物理學發展出來的放射性元素鑑定法才有所發展。地球上有很多物質都有放射性元素，放射性元素意思是在轉變成其它元素時會釋放能量，而釋放的的速率跟母元素的剩餘量成比例，簡單來說就是可以依照該物質裡面的某些同位素的比例來推斷到底衰變了多久，可以當作天然的時鐘，各種元素都有其衰變週期，有些很短有些比地球年齡還要長，例如銣 - 87，其衰變週期是490億年，比宇宙的年齡還要長，而比較廣爲人知的碳 - 14，因爲生植物活着的時候會吸收碳 - 14，但死後就會慢慢釋出，所以只要比對已死亡的生植物體內的其他穩定的碳元素比例就可以得知其生存的年份，但碳 - 14的半衰期期只有 5 千多年，沒辦法用來測定年代大於 6 萬年的物體，所以應用在考古學上比較多，而且因爲不同年代的大氣碳含量不同，會影響到生物體內的碳含量，單純用碳 - 14的來測定的不確定性比較大，所以有發展出用樹木的年輪或珊瑚的生長帶來輔助校正，但儘管如此，碳 - 14的不確定性還是有到 5 到 10%，而且冷戰初期的核爆測試釋放出了大量的碳 - 14到大氣層，還有人類開始燃燒化石燃料後，也改變了大氣同位素的混合比例，所以通常放射性碳會以1950年前作爲分割來定年。
 註：半衰期跟衰變是不同的，書中有一段「這只代表自地球形成以來，銣 - 87 僅經過十分之一的半衰期，而且到目前爲止只有一小部分的初始銣 - 87 變成鍶 - 87」也許是我之前讀得不夠用心，也有可能是書中說明還有不夠詳盡的地方，額外上網查了一下才了解到其實半衰期的定義是「一個樣本裡面該元素衰變到剩一半」，所以當一半的銣 - 87 變成鍶 - 87 才算一次完成半衰期週期，而銣 - 87 衰變成鍶 - 87 需要 13 億年(銣鍶定年法)，至於說銣的 490 億年半衰期是怎麼算出來的書中也沒說明的樣子，稍微查了一下也不得要領T_T。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021 疫情期間回馬來西亞經驗心得</title>
      <link>https://blog.garyyeap.com/zh/wander/back-to-malaysia-during-covid-19/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.garyyeap.com/zh/wander/back-to-malaysia-during-covid-19/</guid>
      <description>請注意這篇分享是個人的入境經驗，實際情況會因各州政府及當時情況而有所不同
在回去前在網路上查詢了很多資訊，發現某些資訊都已經是去年的，然後各個政府部門好像又各自爲政，資訊空間時間都很分散，不知道要以哪個作準，想說來整理一下方便其他人參考。
可以先參考這份倫敦大使館備用的文件，雖說資訊有點落後了: https://drive.google.com/file/d/1_Vn9LQuwmnfGkX-6Xic6cEDMmocdycfy/view
出發前的準備   各個相關的政府單位：馬來西亞外交部網站和國家災害管理局，其中國家災害管理局的網站日本及台灣 IP 是上不去的，但我找到的資訊源頭好像都是來自它&amp;hellip;害我只能在 Google 的搜尋結果干瞪眼(這大概也是爲什麼倫敦大使館要在 Google Drive 備份文件了)。至於其他例如衛生部理論上應該要有用但我找不到什麼資訊，所以就算了。
  檢疫費用： 可以在 myeg 註冊你的抵達日期時間並繳費，繳費後的收據可以存在手機裡或列印出來，費用在 FAQ 列得很清楚，費用跟裡面寫的是一模一樣的，至少本國人是這樣(RM210)，外國人就不確定，有找到一篇台灣人的分享，價格有點恐怖，跟上述 FAQ 裡面列的差很多，是不是因爲她是在現場繳的關係還是規定有改就不得而知了。
  防疫旅館費用： 如果是飛吉隆坡應該可以有各種選擇，但因爲我是直飛檳城，據我所知檳城只有兩間防疫旅館 Rainbow Paradise 和 Bahang Bay，且無法自由選擇，沒有像上述分享的那樣有豪華版的選項，而且跟 myeg 的系統整合得不怎麼好，無法線上付費，只能現場付，我被分配的 Rainbow Paradise 是可以現場刷卡的，價格也跟 FAQ 裡的一樣，有在出發國先做檢測的話 7 天 * RM150，不然的話是 10 天 * 150。我是因爲在台灣自費檢測要台幣5~7k，而檢疫旅館的費用 3 天換算台幣也只要 3k 出頭，加上我不急也很窮，只好用時間換金錢，選擇直接隔離 10 天了。
  mysejahtera： 建議在上機前三天先根據官網的指示下載註冊好，剛回國的人基本上都會被標識爲 PUS(Person Under Surveillance)，即「被監控中的人」，需要每天用這個 app 來回報有沒有症狀，也許要用這個來登記去過的地方。
  LoU 表單： 如果搭星宇航空的話，在櫃檯登機時地勤會給你填，如果不放心的話可以在外交部網站上下載，這裡就有點混亂了，這文件來源沒錯的話是來自國家災害管理局，但正如第一點說的網站上不去，所以只能從散發在各個國家地區的外交部領事館網頁找到，而且大部分都是要你在回國前三天填寫並附上一些證明文件然後 email 給該地的領事館取得許可信，但問題是我所在地的註台北辦事處網頁完全找不到相關資訊，前面說的都是在澳洲英國之類的領事館網站找到的，再加上前面說的那些資訊內容都是去年的，裡面也沒提到 myeg 繳費之類的資訊，且提供的 LoU 表單內的日期也是去年的日期，就覺得應該過時了就沒理他，所以就沒填直接到機場才讓櫃檯提醒我填(把那個舊日期劃掉改成新的就行了)。填好後帶在身上，有需要的時候相關人員就會請你提供。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>babel transform runtime 詳解</title>
      <link>https://blog.garyyeap.com/zh/code/babel-transform-runtime-explained/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.garyyeap.com/zh/code/babel-transform-runtime-explained/</guid>
      <description>@babel/plugin-transform-runtime 主要是要解決 Polyfill、Helper 和 Regenerator 編譯產生的一些問題，下面會逐一介紹和講解其解決的方法。
Polyfill 有在寫網頁前端的人對這名詞應該都不陌生，如果你丟這個詞去查字典的話，它的解釋是某種填充材料，在 Polyfill 這個名詞出現以前有另一個名詞叫 Shim， 同樣如果去查字典的解釋是墊片，兩者之間有什麼不同呢？舉個例子，假如一面牆上破了一個洞，你用一塊板子釘上去蓋住它那就是 Shim，如果你用補土把它補好補滿那就是 Polyfill，差異在於前者你可以很明顯知道有個不一樣的外來物，後者你不會有感覺。換成程式碼的話，如果要解決不同瀏覽器處理 fullscreen api 差異的問題:
Shim 形式(Source)：
import Fullscreen from &amp;#39;easy-fullscreen&amp;#39;; if (Fullscreen.isEnabled) { fullscreenButton.onclick = function () { // check if is in fullscreen mode  if (Fullscreen.isFullscreen) { // exit fullscreen  Fullscreen.exit(); } else { // request to enter fullscreen  Fullscreen.request(fullscreenElement); } }; } Polyfill 形式：
import &amp;#39;core-js&amp;#39;; if (document.documentElement.requestFullscreen) { fullscreenButton.onclick = function () { if (document.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美麗新世界</title>
      <link>https://blog.garyyeap.com/zh/read/brave-new-world/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.garyyeap.com/zh/read/brave-new-world/</guid>
      <description>這本被稱爲世界三大反烏托邦之一的書對我來說卻不怎麼反烏托邦，反而比較像在探討價值觀衝突，應該說作者本人的確是想傳達反烏托邦的概念，這本書出版年份是1933年，離世界共產黨、蘇聯的成立並沒有很久，而且作者是個老右派，在那個年代這的確是本反共(反烏托邦)的書, 但以現代的觀點來看，我個人覺得反而比較像在反反烏托邦。書中開始描述了該「烏托邦」在人出生以前就已經安排好其在社會中該擔當的位置階級，描述情況確實比較極端，但回頭來看現代社會在資本主義發展到這階段，貧富差距階級固化/世襲現象難道就跟書中描述的有很大差別？差別就在於書中的做法已經是制度化把流動的機率降到儘可能的小，而我們所處的世界還是基於因爲「自由市場」而還容許部分例外，但越是發展成熟的國家，流動率就越顯著減少，再發展下去要達到書中的程度應該不會是問題，當然即便達到那種程度，還是有差別，一是書中的固化是管理者的刻意爲之，鍋是管理者要背，而現代社會的固化是整個社會有意無意的促成，鍋要整個社會背；二是書中的人階級雖然都被安排了，但因爲有經過刻意的「訓練」，被安排的人思想上其實不會有相對剝削感，就像古代百姓看到皇帝會自認奴才一樣覺得天經地義，而且爲了整體社會的穩定，管理者也安排相對應的娛樂方式，要說的話，書中即便是最基礎的階級，其實生活過得基本上比現代的一堆中產還要好和快樂多了，衣食住行都不缺，截自書中的一段話：
 「可怕？他們並不覺得。相反的，他們喜歡。那是輕鬆的，像孩子的工作一樣單純。心力體力都不須緊張。七個半鐘頭溫和的勞動，然後是蘇麻分配和種種運動與遊戲，以及沒有限制的交媾和感覺電影。他們還能更有什麼要求？」
 整本書我覺得最有意思的一部分大概就是管理者和野蠻人最後的對話了，野蠻人因爲看了莎士比亞而不斷的在追求善與美，但以管理者的理論來說善與美是不必要的，他們其實是相對的，因爲有惡才會有善的存在，如果世界上沒有惡霸，沒有不公，那就不需要英雄的存在：
 「文明絕對不需要高貴與英雄行為。那些東西是政治缺乏效能的症狀。在一個像我們這樣組織良好的社會，沒有任何人有任何機會做高貴的或英雄式表現。在這些機會產生以前，社會必然已經變成澈底不穩定的狀態。在有戰爭的時候，在有聯邦互相對立的時候，在有誘惑需要抗拒的時候，在有愛的對象需要去保護或為之而戰的時候──那麼，顯然，高貴的與英雄式的行為就具有它的意義。但是現在沒有任何戰爭。而且社會也盡了最大的力量來防止你過分的去愛任何人。在這裡沒有分裂的聯邦；你受到如此的制約，以至於你自動去做你應當做的事情。而你應當做的事情，又是那麼令人愉快的，你的自然衝動有那麼多可以自由發洩，以至於根本沒有任何誘惑是要你去抗拒的。」
  「因為我們的世界跟奧賽羅的世界已經不同。沒有鋼鐵你不能製造小汽車──沒有社會的不安你也不能製造悲劇。世界現在是穩定了。人民快樂；他們得到他們想要的，而凡是他們不能得到的他們也絕不想要。他們現在是一帆風順；是安全的，永遠不生病；他們不再懼怕死亡；他們幸福的忽視了熱情與衰老；他們不再遭受父親或母親所加給他們的災難，他不再有太太，不再有孩子，也不再有愛人讓他們發生強烈的情感；他們澈底受到制約，以至於凡是他們應當去做的他們就心甘情願的去做。如果有什麼事情出差錯，還有蘇麻在；而這就是你借著自由之名把它們從窗子丟出去的東西，野蠻人先生，自由！」
 簡單來說書中的烏托邦就是制度相當完善的社會，幾乎完全消除個體之間的不平現象，科學發展到不會有資源短缺，因此不會有不公不義，也就沒有出現英雄或好人的需要，所以烏托邦中也沒有善美的存在，因爲相對的惡醜並不存在，也沒有劇情精彩的電影或故事，因爲通常來說精彩的故事劇情需要有高低起伏好人壞人悲劇等等因素，然而烏托邦沒有這些現象的存在，每個人一生都是舒服快樂且平淡的，不會有大的情緒波動，不會大笑也不會哭泣，因此對於那些劇情即便看了也不會有任何的感覺。其實作者身爲老右派可以對烏托邦有如此的理解還蠻讓人驚訝的，可以思考一下我們現代的社會所追求的法治制度公平正義所想要達成的理想狀態不就是書中的狀態嗎？我們要如何說它不好呢？我們常常看到一些說法生命因爲有好的壞的所以才精彩，但這種說法往往來自第一世界社會，常常是吃飽了撐着的人說出來的，真正的第三世界的人爲了生存完全沒心思在思考這種事情，當從90分掉到70分或許會把它稱爲精彩，但一直從0分到2、30分之間擺動，我相信沒有多人願意稱之爲「精彩」，我們真的要因爲有所謂的「精彩」而犧牲大部分人口最基本的生存權嗎？當然即便烏托邦也不會是完美的，書中的烏托邦還是有它的問題在，就連作者也不自覺的沒提到，那就是管理者，根據描述管理者似乎是一種獨裁的存在，而且看起來也沒有所謂的制約來控制其思想保持統一一致，難保不會出現某一任把一切都破壞了，但烏托邦也似乎無法容許民主制度的存在，我能想到唯一的解法大概就只能依賴機器人了。
總結來說，整本書談的就是野蠻人和管理者的價值觀之爭，因爲想要有所改變而容許不公不義的存在 VS 公平正義穩定高於一切。最後想嘴一下的是，野蠻人的價值觀其實就是完全從看莎士比亞培養出來的，其中一些例如忠貞等觀念在現代社會也是屬於被遺棄的狀態了，個人是很懷疑莎士比亞的影響力真的有大到有如宗教般把野蠻人束縛的如此深，深到不惜犧牲一切也要守護？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大話山海經</title>
      <link>https://blog.garyyeap.com/zh/read/talk-big-of-mountains-and-seas/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.garyyeap.com/zh/read/talk-big-of-mountains-and-seas/</guid>
      <description>以山海經爲背景的小說其實真的不多，這系列就真的是少數值得一看的。因爲山海經基本上就是個設定集，而且又像聖經一樣在長時期由多位不可考的作者補上去的，所以既零散又有部分互相衝突，如果要把它寫成故事就要想個可以把它們整合又可以自圓其說的方法，這方面《大話山海經》其實做得還不錯，融入了一些現代的觀念來解釋一些設定，尤其是架構世界觀的部分，很好的解釋了崑崙衆神的消失和後來其他神出現的原因，也有其他非中原地區的神來客串，其中我覺得比較牽強的大概是爲什麼夸父要追日的部份，還有神的後代的設定用得太氾濫滿滿希臘神話的影子，除此之外讓人感覺一再強調崑崙衆神的自助餐也讓我摸不清到底是想要表達什麼，然後最後可能急着收尾，神的強度設定也有點亂了套，本來高高在上很強的神居然可以被人類打趴，而且一些寶物本來只能用來對付妖，到最後居然連神也可以對付了(雖然是外來的神就是了)。
整個系列來說架構算嚴謹，除了例如莫奈何後期爲何可以一直拿到新的飛車沒解釋，靈魂收集者中明明設定人類走路速度很慢，主角一行人是靠神的幫助才趕上妖，但後來的其他人類居然也追上來也沒解釋等等的小漏洞之外，印象中沒什麼挖出什麼填不了的大坑，但大概也是作者宣稱採用分部但又各自獨立不需要順序看的寫法有關，因爲這種手法還真的不容易埋什麼坑，雖說如此，但整個系列看下來覺得還是需要依照順序看會比較好，例如說先看了第七部伏魔者聯盟再去看追日神探的話，大概會有被劇透的感覺，然後如果先看了追日神探又沒看伏魔者聯盟的話，其實就不算看完整個故事，感覺差很多，類似但影響沒追日神探那麼大的情況其實不少，就這一點來說談不上各自獨立，而且作者爲了達到這個目的幾乎每部都要一再介紹各個角色的背景，內容不是幾乎，而是根本複製貼上，反而造成了累贅。
這系列另一個特點就是採用了作者稱爲「空拍機」的敘述法(發明者爲巴爾扎克)，也就是沒有特定主角，「空拍機」鏡頭掃到哪主角就是誰，坦白說這技巧用得還不錯，但要說創新嘛，其實其他的小說如《天龍八部》和《海伯利昂》都用了類似的手法，只是《大話山海經》主角群人數更多拆得更散而已(而且很明顯莫奈何就是真主角啊)，也就因爲如此導致故事長度/深度受到限制，無法像前兩者一樣寫成准史詩般的篇幅，這也是頗爲可惜的一點，但如果真的寫長了還會不會如此好看也很難說就是了。
最後，除了是少見的山海經爲題材的作品之外，這部也算是少見我覺得比起外國作品也毫不遜色的台灣本土作者的作品，單單這樣就值得支持一波了，對吧？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>失控的進步 — 復活節島的最後一棵樹是怎樣倒下的</title>
      <link>https://blog.garyyeap.com/zh/read/a-short-history-of-progress/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.garyyeap.com/zh/read/a-short-history-of-progress/</guid>
      <description>我們來自何處？我們是誰？我們要往何處去？ — Paul Gauguin
 從創世紀到進化論，從迷信到體認到自己曾經是猿人的事實，到尼安德特人滅絕智人崛起，第一章作者帶我們認識了自己的過去。
 你無法想像一群人取代另一群人時，沒有使用暴力 — Milford Wolpoff
 關於尼安德特人的滅絕推論有很多，例如《人類大歷史》作者的推論是智人發展了語言，而本書作者則是歸咎於尼安德特人不善於遷移，所以即便擁有不輸於智人的智慧，但氣候變遷導致狩獵難度增加，再加上對環境變化更能適應的智人加入競爭而處於劣勢，最後被智人屠殺而滅絕，種族大屠殺這種事，我們很早以前就做過。
 人類，不過就是個暴發戶 — H. G. Wells
 在很久很久以前，「進步」跟大自然的演化一樣，是緩慢的，無聊的，所有變化都要經歷好幾十甚至幾千代才能被看見，人類三百萬年前就會用簡單工具，五十萬年前才開始會用火，上面說的智人和尼安德特人的 「戰爭」 至少持續了好幾千年甚至萬年。學會使用語言讓人類突破了自然演化的速度：從石頭變成鐵，花了三百萬年，從鐵變成氫彈卻只花了三千年，而到了近代，往往小時候學的東西長大後就落伍了。至此，人類就脫離了大自然演化的掌控，我們文明的進步速度遠比基因變化的速度快得多，作者稱這現象爲「大自然偉大的實驗」。
 人類就算手中只握有火把和石頭製成的武器…..仍是世界上最危險、最無情的掠食者 — Crosby
 在冰河期尚未衰退以前，人類已經在各個大陸生了根，這波遷移潮導致了各種大型獵物滅絕，人類不止一次有系統性的用趕盡滅絕的方式進行狩獵，手段跟人數也是前所未有的，對動物如是，到了之後的北美原住民亦如是。隨着人口的增多，大型獵物也漸漸絕跡，野生獵物無法支撐人口需求，人類開始馴化動植物 — 農業和畜牧業開始發展。
 人類以我們所擁有的氣候，建造了現有的文明。而地球氣候最好的狀態，就是過去數千年來的氣候了 — Richard Alley
 過去的一萬年，地球氣候保持着異常的穩定，讓各地的人類得以開始「馴化」農作物，發展出了稻米、小麥、馬鈴薯等作物。讓人驚訝的是，除了農業，即便在各自被隔離，動物、植物、環境和技術都有相當大差異的情況下，人類卻可以發展出細節有別，但精髓一致的文明，例如道路、城市、運河、國王、農民、廟宇、社會階級等等。這暗示了人類是可預測的生物，受到類似的需求如慾望、期待、和愚蠢所驅動。正因爲人類發展的相似度，使到依賴穩定氣候發展出來的文明正在受到越來越嚴峻的挑戰，而人類正如預測般愚蠢的在不斷在為氣候變化火上加油。
 偉大的文明不是被殺死的，是它們自己結束了生命 — Arnold J. Toynbee
 作者接下來舉了復活節島和蘇美文明當例子，復活節島在那個時代因爲航海技術落後，算得上是個與世隔絕的島嶼，其文明也是獨立發展的，而活節島的巨石像會被稱爲奇跡的原因是當英國上校庫克發現復活節島時，島上的木材資源和水資源非常少，甚至說出了「大自然對這個地方實在太吝嗇」，在這種環境下要建造巨石像無疑是奇跡沒錯，但隨着科技技術的發展，科學家漸漸查出了巨石像之謎：小島上本來資源很非常充足，人口在高峰期甚至達到了一萬人之多，而島的大小只有166平方米。由於人口的增長，島上的人也分裂出了各種階級，開始了偶像崇拜的競爭，沉迷於製造巨石像，由於人口的爆增，製造的巨石像的速度越來越快，資源也越耗越快，明明站在島上的高處就可以一眼看得出樹木越來越少，也沒想要停止伐木、保護幼苗、重新造林，明明樹木都被砍光了，剩下的木材也只用來製造巨石像而不是蓋房子建船，最後，剩下的船都壞光了，無法出海捕魚，海鮮沒了，船沒了也意味着逃走也變成不可能，島上開始了內戰，加上缺乏糧食，人口急速減少，後來歐洲人甚至聽聞有食人盛宴的存在。
 土地與水的健康，以及負責保存水的森林，是任何文明生存與成功的唯一基礎 — W.H.Auden
 蘇美文明一開始起源于新月沃土，作者稱它爲現實世界的伊甸園，但如同復活節島文明一樣，人類榨乾了該地的資源，不同于隔絕的復活節島，蘇美文明的人有其它地方逃，第二個地點就是現在的伊拉克，現在的人看到半沙漠化的伊拉克大概很難想像，八千多年以前伊拉克的土地很肥沃，是個有魚蝦草澤的水鄉。物理上毀滅蘇美文明的是洪水，由於缺乏高地，美索不達米亞平原特別容易受到乾旱和洪水的侵襲，本來並不會那麽嚴重致命的洪水，卻因爲不斷的伐木焚燒、過度放牧耕犁等活動，破壞了土壤，形成了不透水的堅硬頂層，造就了又急又猛地洪水，把自身文明冲刷殆盡。但這不是造成伊拉克目前半沙漠化的原因，真正原因是鹽：原本河川會將岩石與土壤中的鹽分冲刷出來一路夾帶到海中，但當人們將水引入到乾旱的土地，水分大幅蒸發后留下的只有鹽巴；灌溉也使土地吸飽水分讓帶鹽分的地下水得以向上滲透。在這情況下除非有良好的排水系統和有足夠的雨水冲刷土壤並能讓土地長期休耕，不然一定會變鹽田。作爲史上最大規模灌溉系統的建造者，蘇美人無法預見其後果無可厚非，但令人絕望的是這種搶劫未來的做法不斷重複甚至延續到了現代。今天，伊拉克的一半灌溉地是鹽地，比例之高為世界之冠。作者認爲羅馬和瑪雅文明也是因爲了類似的原因而瓦解，儘管證據顯示瑪雅人更懂得如何保育土地，但因爲明明可以用節育、減少皇室和軍隊開銷，透過梯田方式再造土地，他們更加固執己見，建造更高的金字塔、讓人民更加辛勤的工作，要將自然的最後一滴資源都榨出來，最后超載了。作者在最後也提了文明史較長的古埃及和中國，古埃及文明可以持續如此久的原因是古埃及人不會在產糧的地上建築，而且人口成長也低於平均值，非常緩慢；
 當一個人口眾多的國家，各人行動全憑儒家簡單粗淺而又無法固定的原則所限制，而法律又缺乏創造性，則其社會發展的程度，必然受到限制。即便是宗旨善良，也不能補助技術之不及 — 黃仁宇
 而中國，作者認爲動蕩的朝代更迭、戰爭饑荒和疾病和有助於減少人口，而中國的土地又異常肥沃且有不同的氣候區可以輪替，後來又從印度、 南美洲引進了水田灌溉技術、玉米與馬鈴薯，早就了人口在朝代盛世期間一再突破上限。事實上這推測也跟 《萬曆十五年》歸納的 「傳統王朝週期」雷同：每個王朝前期的「盛世」，就是因為朝代創立期的戰亂屠殺，以及戰亂導致的流離失所、疾病的因素，殺很大造成人口大量減少，於是在朝代建立之後，有了一段因為人口相對於土地較少，所以人人有田種的時期(例如歐洲黑死病完，或二戰后也是人人過很爽)，這就是「盛世」。 一個朝代的興衰，往往與皇帝賢明與否沒什麼關係， 因為古中國一直處於《萬曆十五年》作者黃仁宇所謂的「間架式結構」中， 簡單的說就是「天高皇帝遠」，古中國缺乏現代行政體系，而是用一種幾乎哲學式的結構在控制整個帝國，不管中央幹什麼，對基層影響都不像我們以為的那麼大。
 擁有不思考的人民是政府的福氣 — Adolf Hitler</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虐殺器官</title>
      <link>https://blog.garyyeap.com/zh/read/genocidal-organ/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.garyyeap.com/zh/read/genocidal-organ/</guid>
      <description>看來是出名的書，作者的成名作，網路上找到的書評都是正面的。最近應該是電影剛上映(看完書才知道)，誠品把它擺在很顯眼的地方，然後我手就滑惹，我自己感覺是算不上雷書，只是也沒什麼驚艷感就是了，有收藏癖的我看完後沒多久就決定賣掉…
  劇情其實很簡單，簡介大概可能都講完了，背景是發生在 911事件之後的近未來(畢竟是快10前的作品了)，主角是個特種部隊成員，在追殺著一個被懷疑是最近世界各國內戰/大屠殺的始作俑者。
以下有雷 先說優點，作為一部科幻小說，最重要的巧思其實還是有的
  人工肌肉拿來做成飛機還有侵入鞘的設定很不錯，裡面的描述會讓人有噁心感，海豚和鯨魚是原料來源的設定也很黑暗
  各個先進國家的政府都藉反恐之名實施了監控人民的措施，人民犧牲隱私以為會換來安全，其實是在騙自己，政府也樂得讓人民騙自己，結果社會就每個人每天做的事情就建立在騙自己的想像上，這設定在10年前來說應該算新穎
  “人體很多蛋白質，燒起來特別香，然後肌肉因為燒焦而收縮導致骨頭折斷” 之前從來沒看過來屍體描述法
  語言是器官的一種(書名的器官指的就是語言)，人類其實跟其他生物無二致，蜜蜂會因為保護其他同伴而犧牲自己叮敵人(叮人後蜜蜂也會死)，人類本身的善良跟利他的行為也是因為生存需要而發展出來的，語言是副產品之一，語言跟利他行為的發展其實是因為聚在一起互相合作更有利族群的生存，而利己或殺死同類的行為會被保留的原因，是因為某些情況下少數個體的存活相對整個團體會對族群更有利，例如糧食不足的情況。
  結局算有點出乎我意料，大魔王為了要保護美國，故意讓其他國家陷入戰亂(不過現實來看，中東地區一直都在內戰，歐美地區還是一樣有恐攻啊)，後來因為主角因為要保護世界，對美國用了屠殺文法，美國內戰，其他國家就和平了XDD
  然後輪到缺點了，故事裡佔了超多篇幅關於母親和死者國度的部分非常多餘，整個拿掉對劇情也不會產生大影響，其實不反對小說描述主角內心或者做哲學探討，但要有劇情配合包裝，虐殺器官關於主角內心部分給我的感覺就是為了有深度而深度，跟福音戰士結尾部分一樣，讓我覺得滿滿的灌水，作者常常喜歡引入一些歷史或者文學名詞，但又沒讓人覺得有多大作用，我自己看來就是刻意讓人覺得有廣度/深度，有點做作。最後就是劇情架構有點單調， 簡單幾段就可以說完的故事，灌水灌成一整本，重複感很重，例如描述屍體部分，第一次看會覺得新奇，但故事裡用了三次以上吧，看多真的會膩。
硬要我打分的話: 5/10, 有時間可以看，不看也沒損失
BTW，裡面看到“snake eater”，有潛入暗殺，然後人工肌肉讓人想起某代的 Metal Gear，這部書跟 Metal Gear 到底什麼關係XDD。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
